\section{$\pi^0$メソンによる核力}\label{sec:pi0}
まず, $\pi^0$メソンによる核力について考える.
$\pi^0$メソンは
\begin{itemize}
  \item 中性. 電荷を持たない.
  \item スピン0ボソン.
\end{itemize}
だから, \ref{sec:QFT}節で見たように, 実スカラー場と対応する.
$\pi^0$メソンの生成, 消滅演算子を$\hat{a}_{k}^{\dagger}$, $\hat{a}_{k}$とすると, $\pi^0$メソンのスカラー場$\phi_0$は,
\begin{align}
  \phi_0
  = \sum_{k} \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k V}} \qty(
  \hat{a}_{k} \exp(i\bm{k}\cdot\bm{x})
  + \hat{a}_{k}^{\dagger} \exp(-i\bm{k}\cdot\bm{x})
  )
  \label{eq:phi_pi0}
\end{align}
と表せ, メソン場のHamiltonian $\Ham_0$は
\begin{align}
  \Ham_0
  = \sum_{k} \omega_k \hat{a}_k^\dagger \hat{a}_k
  = \sum_{k} \omega_k \hat{\mathcal{N}}
  \label{eq:Ham_pi0}
\end{align}
である.

次に, $\pi^0$メソンと核子との相互作用Hamiltonian $\Ham^{\prime}_{\pi^0N}$を考えていく.
メソン場は電磁場のように古典論との対応がないため, 次に挙げる手がかりと核子の運動は非相対論的に扱えるという仮定から, $\Ham^{\prime}_{\pi^0N}$の候補を考え, 吟味することにする.
\begin{enumerate}
  \item $\Ham^{\prime}_{\pi^0N}$はエルミートな演算子である.
  \item 核子の座標, スピン, 運動量の関数である.
  \item Lorentz不変量である.
  \item パリティが正である.
\end{enumerate}
これらの制限から$\Ham^{\prime}_{\pi^0N}$として次の2つの形が考えられる.
\begin{align}
  \Ham^{\prime}_{\pi^0N}
  \qeq \Ham_{\pi^0N}^{\prime(1)}
  = g_0 \sum_{n} \phi_0(\bm{r}_n)
  \label{eq:Ham_pi0_N_1}
\end{align}
\begin{align}
  \Ham^{\prime}_{\pi^0N}
  \qeq \Ham_{\pi^0N}^{\prime(2)}
  = \frac{f_0}{m_\pi} \sum_{n} \bm{\sigma}_{n} \cdot \grad \phi_0(\bm{r}_n)
  \label{eq:Ham_pi0_N_2}
\end{align}
ここで, $\bm{r}_n$, $\frac{\hbar}{2}\bm{\sigma}_n$は$n$番目の核子の位置, スピンベクトルである.
$m_{\pi}$は$\pi$メソンの質量であり, \eqref{eq:Ham_pi0_N_2}で$1/m_\pi$を乗じているのは, $g_0$と$f_0$の次元を同じにするためである.
$\Ham^{\prime}_{\pi^0N}$は座標の反転に対して不変でなければならない, つまりパリティは$+$であるため, \eqref{eq:Ham_pi0_N_1}と\eqref{eq:Ham_pi0_N_2}では, $\phi_0$のパリティが異なる.
$\bm{\sigma}$は擬ベクトル(パリティ$+$), $\grad$は真性ベクトル(パリティ$-$)であるため, $\phi_0$は擬スカラー(パリティ$-$)である必要がある.

\begin{table}[H]
  \caption{$\Ham^{\prime}_{\pi^0N}$の候補と$\phi_0$のパリティの関係.}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c c} \hline \hline
      $\Ham^{\prime}_{\pi^0N}$(の候補)                                          & $\phi_0$のパリティ \\ \hline
      $g_0 \sum_{n} \phi_0(\bm{r}_n)$                                           & スカラー($+$)      \\
      $\frac{f_0}{m_\pi} \sum_{n} \bm{\sigma}_{n} \cdot \grad \phi_0(\bm{r}_n)$ & 擬スカラー($-$)    \\ \hline \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \label{tab:phi0_parity}
\end{table}

今の段階ではどちらの形が正しいのかわからないので, $\Ham_{\pi^0N}^{\prime(1)}$, $\Ham_{\pi^0N}^{\prime(2)}$の両方について計算を進める.
\eqref{eq:phi_pi0}を$\Ham_{\pi^0N}^{\prime(1)}$, $\Ham_{\pi^0N}^{\prime(2)}$に代入すると,
\begin{align}
  \Ham_{\pi^0N}^{\prime(1)}
   & = g_0 \sum_{n} \sum_{k} \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k V}} \qty[
    \hat{a}_{k} \exp(i\bm{k}\cdot\bm{r}_n)
    + \hat{a}_{k}^{\dagger} \exp(-i\bm{k}\cdot\bm{r}_n)
  ]
  \label{eq:Ham_pi0_N_1_ex}                                                                                \\
  \Ham_{\pi^0N}^{\prime(2)}
   & = i\frac{f_0}{m_\pi} \sum_{n} \sum_{k} \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k V}} (\bm{\sigma}_n\cdot\bm{k}) \qty[
    \hat{a}_{k} \exp(i\bm{k}\cdot\bm{r}_n)
    - \hat{a}_{k}^{\dagger} \exp(-i\bm{k}\cdot\bm{r}_n)
  ]
  \label{eq:Ham_pi0_N_2_ex}
\end{align}
を得る.
2核子が$\bm{r}_1$, $\bm{r}_2$に静止していると仮定して, 2核子系のエネルギーを計算する.
図\ref{fig:pi0-diagram}のような$\pi^0$メソンの交換による核力ポテンシャル$U_0$は摂動の2次の項$W^{(2)}$に表れる.
\begin{align}
  W^{(2)}
  = \underbrace{
    \underset{
      \textcircled{1}
    }{
      \uwave{
        \sum_{k} \frac{
          \mel{\Vac}{\Ham_{2}^{\prime}}{k}
          \!\!
          \mel{k}{\Ham_{1}^{\prime}}{\Vac}
        }{
          -\omega_k
        }
      }
    }
    + \underset{
      \textcircled{2}
    }{
      \uwave{
        \sum_{k} \frac{
          \mel{\Vac}{\Ham_{1}^{\prime}}{k}
          \!\!
          \mel{k}{\Ham_{2}^{\prime}}{\Vac}
        }{
          -\omega_k
        }
      }
    }
  }_{核力ポテンシャル項 U_0}
  + (自己エネルギー)
  \label{eq:W2_phi0}
\end{align}
ここで, $\Ham_{i}^{\prime}$は$i$番目の核子とメソンとの相互作用演算子であり, 今の場合,
\begin{align}
  \Ham_{i}^{\prime}
  = \qty(\Ham_{\pi^0N}^{\prime(1)})_{n=i}
  = g_0 \sum_{k} \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k V}} \qty[
    \hat{a}_{k} \exp(i\bm{k}\cdot\bm{r}_i)
    + \hat{a}_{k}^{\dagger} \exp(-i\bm{k}\cdot\bm{r}_i)
  ]
\end{align}
あるいは,
\begin{align}
  \Ham_{i}^{\prime}
  = \qty(\Ham_{\pi^0N}^{\prime(2)})_{n=i}
  = i\frac{f_0}{m_\pi} \sum_{k} \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k V}} (\bm{\sigma}_n\cdot\bm{k}) \qty[
    \hat{a}_{k} \exp(i\bm{k}\cdot\bm{r}_i)
    - \hat{a}_{k}^{\dagger} \exp(-i\bm{k}\cdot\bm{r}_i)
  ]
\end{align}
である.
自己エネルギーは, $\mel{\Vac}{\Ham_{i}^{\prime}}{k}\!\!\mel{k}{\Ham_{i}^{\prime}}{\Vac}/(-\omega_k)$のような, 核子が自分自身の放出したメソンを自分で再び吸収することからくる定数であり, ダイアグラムは図\ref{fig:selfenergy-diagram}のようになる.
\eqref{eq:W2_phi0}の第1項は, 核子1が$\bm{k}$のメソンを放出して核子2がそのメソンを吸収する過程を表しており, 図\ref{fig:pi0-diagram}中の矢印\textcircled{1}と対応している.
第2項は, 逆に核子2が$\bm{k}$のメソンを放出して核子1がそのメソンを吸収する過程であり, 図\ref{fig:pi0-diagram}中の矢印\textcircled{2}と対応している.

\begin{figure}[tbp]
  \begin{center}
    \includegraphics[clip, width=100mm]{img/pi0-diagram.png}
    \caption{$\pi^0$メソンの交換.}
    \label{fig:pi0-diagram}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
  \begin{center}
    \includegraphics[clip, width=100mm]{img/selfenergy-diagram.png}
    \caption{自己エネルギーのダイアグラム.}
    \label{fig:selfenergy-diagram}
  \end{center}
\end{figure}

$\Ham_{\pi^0N}^{\prime}=\Ham_{\pi^0N}^{\prime(1)}$として核力ポテンシャル$U_0^{(1)}$を計算してみる.
\begin{align}
  \mel{k}{\Ham_{1}^{\prime}}{\Vac}
   & =
  \mel**{k}{
  g_0 \sum_{k^{\prime}} \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k^{\prime} V}} \qty[
  \hat{a}_{k^{\prime}} \exp(i\bm{k}^{\prime}\cdot\bm{r}_1)
  + \hat{a}_{k^{\prime}}^{\dagger} \exp(-i\bm{k}^{\prime}\cdot\bm{r}_1)
  ]
  }{\Vac} \notag                                                   \\
   & =
  \bra{k}
  g_0 \sum_{k^{\prime}} \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k^{\prime} V}} \Bigl[
  \exp(i\bm{k}^{\prime}\cdot\bm{r}_1)
  \underset{= 0}{
  \uwave{
  \bcancel{
  \hat{a}_{k^{\prime}} \ket{\Vac}
  }
  }
  }
  + \exp(-i\bm{k}^{\prime}\cdot\bm{r}_1)
  \underset{= \ket{k^{\prime}}}{
  \uwave{
  \hat{a}_{k^{\prime}}^{\dagger} \ket{\Vac}
  }
  }
  \Bigr] \notag                                                    \\
   & =
  \bra{k}
  g_0 \sum_{k^{\prime}} \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k^{\prime} V}} \Bigl[
  \underset{直交性からk^{\prime}=kだけ残る}{
  \uwave{
    \exp(-i\bm{k}^{\prime}\cdot\bm{r}_1)\ket{k^{\prime}}
  }
  }
  \Bigr] \notag                                                    \\
   & = \frac{g_0}{\sqrt{2 \omega_k V}} \exp(-i\bm{k}\cdot\bm{r}_1)
\end{align}
\begin{align}
  \mel{\Vac}{\Ham_{2}^{\prime}}{k}
   & =
  \mel**{\Vac}{
  g_0 \sum_{k^{\prime}} \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k^{\prime} V}} \qty[
  \hat{a}_{k^{\prime}} \exp(i\bm{k}^{\prime}\cdot\bm{r}_2)
  + \hat{a}_{k^{\prime}}^{\dagger} \exp(-i\bm{k}^{\prime}\cdot\bm{r}_2)
  ]
  }{k} \notag                                                    \\
   & =
  \bra{\Vac}
  g_0 \sum_{k^{\prime}} \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k^{\prime} V}} \Bigl[
  \exp(i\bm{k}^{\prime}\cdot\bm{r}_1)
  \hspace{-8ex}
  \underset{k^{\prime}=kのとき\ket{\Vac}.k^{\prime}\neq kのとき0.}{
  \uwave{
  \hat{a}_{k^{\prime}} \ket{k}
  }
  }
  \hspace{-8ex}
  + \exp(-i\bm{k}^{\prime}\cdot\bm{r}_1)
  \hspace{-2ex}
  \underset{=\ket{k^{\prime}, k} \ \mathrm{or}\ \ket{2_{k}}}{
  \uwave{
  \hat{a}_{k^{\prime}}^{\dagger} \ket{k}
  }
  }
  \hspace{-2ex}
  \Bigr] \notag                                                  \\
   & =
  \bra{\Vac}
  g_0
  \Biggl[
    \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k V}}\exp(i\bm{k}\cdot\bm{r}_2)\ket{\Vac}
    + \underset{直交性から消える}{
      \bcancel{
        \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k V}}
        \exp(-i\bm{k}\cdot\bm{r}_2)
        \ket{2_k}
      }
    }
    + \underset{直交性から消える}{
      \bcancel{
        \sum_{k^{\prime} \neq k}
        \frac{1}{\sqrt{2 \omega_k^{\prime} V}}
        \exp(-i\bm{k}^{\prime}\cdot\bm{r}_2)
        \ket{k, k^{\prime}}
      }
    }
  \Biggr] \notag                                                 \\
   & = \frac{g_0}{\sqrt{2 \omega_k V}}\exp(i\bm{k}\cdot\bm{r}_2)
\end{align}
より,
\begin{align}
  \sum_{k} \frac{
    \mel{\Vac}{\Ham_{2}^{\prime}}{k}
    \!\!
    \mel{k}{\Ham_{1}^{\prime}}{\Vac}
  }{
    -\omega_k
  }
   & = - \frac{g_0^2}{2V}\sum_{k} \frac{\exp(i\bm{k}\cdot(\bm{r}_2 - \bm{r}_1))}{\omega_k^2}
\end{align}
同様に,
\begin{align}
  \sum_{k} \frac{
    \mel{\Vac}{\Ham_{1}^{\prime}}{k}
    \!\!
    \mel{k}{\Ham_{2}^{\prime}}{\Vac}
  }{
    -\omega_k
  }
   & = - \frac{g_0^2}{2V}\sum_{k} \frac{\exp(i\bm{k}\cdot(\bm{r}_1 - \bm{r}_2))}{\omega_k^2}
\end{align}
だから,
\begin{align}
  U_0^{(1)}
   & = - \frac{g_0^2}{V} \sum_{k} \frac{
    \cos(\bm{k}\cdot(\bm{r}_1-\bm{r}_2))
  }{
    k^2 + m_\pi^2
  }
\end{align}
を得る.
$\sum_{k} \to \int \! \frac{V \dd[3] k}{(2\pi)^3}$を使って,
\begin{align}
  U_0^{(1)}
   & = - \frac{g_0^2}{(2\pi)^3}
  \int \! \dd[3]{k}
  \frac{
    \cos(\bm{k}\cdot(\bm{r}_1-\bm{r}_2))
  }{
    k^2 + m_\pi^2
  } \notag                      \\
   & = - \frac{g_0^2}{(2\pi)^3}
  \int_{0}^{\infty}\!\!\!\dd{k} \int_{0}^{\pi}\!\!\!\dd{\theta} \int_{0}^{2\pi}\!\!\!\dd{\phi}
  k^2 \sin\theta
  \frac{
    \cos(k r \cos\theta)
  }{
    k^2 + m_\pi^2
  } \notag                      \\
   & = - \frac{g_0^2}{(2\pi)^2}
  \int_{0}^{\infty}\!\!\!\dd{k} \int_{-1}^{1}\!\!\!\dd{u}
  k^2
  \frac{
    \cos(k r u)
  }{
    k^2 + m_\pi^2
  } \notag                      \\
   & = - \frac{g_0^2}{2\pi^2 r}
  \int_{0}^{\infty}\!\!\!\dd{k}
  \frac{
    k\sin(kr)
  }{
    k^2 + m_\pi^2
  }
\end{align}
となる.
ここで, $r=\abs{\bm{r}_1 - \bm{r}_2}$とした.
$\int_{0}^{\infty}\dd{k} \frac{2k\sin(kr)}{k^2+m_\pi^2}$は留数定理を使って,
\begin{align}
  \int_{0}^{\infty} \!\!\! \dd{k} \frac{k\sin(kr)}{k^2+m_\pi^2}
   & = \frac{1}{2} \int_{-\infty}^{\infty} \!\!\! \dd{k} \frac{k\sin(kr)}{k^2+m_\pi^2} \notag \\
   & = \frac{1}{2} \Im\qty(
  2 \pi i \Res[
    \frac{k\exp(ikr)}{k^2+m_\pi^2}, im_\pi
  ]
  ) \notag                                                                                    \\
   & = \frac{1}{2} \Im\qty(
  2 \pi i
  \eval{\frac{k\exp(ikr)}{2k}}_{k=im_\pi}
  ) \notag                                                                                    \\
   & = \frac{\pi}{2} \exp(-m_{\pi}r)
\end{align}
となるから, $U_0^{(1)}$は,
\begin{align}
  U_0^{(1)}
  = - \frac{g_0^2}{4\pi} \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
  \label{eq:U0_1}
\end{align}
と求まる.

次に, $\Ham_{\pi^0N}^{\prime}=\Ham_{\pi^0N}^{\prime(2)}$として核力ポテンシャル$U_0^{(2)}$を計算してみる.
$U_0^{(1)}$のときと同じような計算によって,
\begin{align}
  U_0^{(2)}
  = - \frac{f_0^2}{(2\pi)^3m_\pi^2}
  \int \!\!\! \dd[3]{k}
  \frac{
    (\bm{\sigma}_1 \cdot \bm{k})
    (\bm{\sigma}_2 \cdot \bm{k})
    \cos(\bm{k} \cdot (\bm{r}_1 -\bm{r}_2))
  }{
    k^2 + m_\pi^2
  }
  \label{eq:U0_2_int}
\end{align}
を得る.
積分項が$U_0^{(1)}$のときと違って見えるが, $\bm{r} = \bm{r}_1 - \bm{r}_2$とおいて, 先の積分を使える形に書き直すことができる.
\begin{align}
  \int \!\!\! \dd[3]{k}
  \frac{
    (\bm{\sigma}_1 \cdot \bm{k})
    (\bm{\sigma}_2 \cdot \bm{k})
    \cos(\bm{k} \cdot (\bm{r}_1 -\bm{r}_2))
  }{
    k^2 + m_\pi^2
  }
   & = \sum_{i=1}^{3} \sum_{j=1}^{3}
  \sigma_{1i} \sigma_{2j}
  \pdv{}{r_i}{r_j}
  \int \!\!\! \dd[3]{k} \frac{\cos(\bm{k}\cdot\bm{r})}{k^2+m_\pi^2}
\end{align}
%微分を使って, $\cos(\bm{k}\cdot\bm{r})$の中から$k$を取り出してやる.
このように変形すると, 先の積分の結果がそのまま使えて,
\begin{align}
  \int \!\!\! \dd[3]{k} \frac{\cos(\bm{k}\cdot\bm{r})}{k^2+m_\pi^2}
  = 2\pi^2 \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
\end{align}
である.
したがって, $U_0^{(2)}$は
\begin{align}
  U_0^{(2)}
   & = - \frac{f_0^2}{4\pi m_\pi^2}
  \sum_{i=1}^{3} \sum_{j=1}^{3}
  \sigma_{1i} \sigma_{2j}
  \pdv{}{r_i}{r_j}
  \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
\end{align}
これをさらに計算して,
\begin{align}
  U_0^{(2)}
   & = \frac{1}{3}\frac{f_0^2}{4\pi} \qty[
    (\bm{\sigma_1}\cdot\bm{\sigma_2})
    + \qty(
    1 + \frac{3}{m_{\pi}r} + \frac{3}{(m_{\pi}r)^2}
    ) S_{1,2}
  ] \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
  \label{eq:U0_2}                          \\
  S_{1,2}
   & = 3 \frac{
    (\bm{\sigma}_1 \cdot \bm{r}) (\bm{\sigma}_2 \cdot \bm{r})
  }{
    r^2
  }
  - (\bm{\sigma}_1 \cdot \bm{\sigma}_2)
  \quad (テンソル力)
  \label{eq:TensorForce}
\end{align}
を得る.

$U_0^{(1)}$, $U_0^{(2)}$を求めたところでこれらを比較して, $\Ham_{\pi^0N}^{\prime(1)}$, $\Ham_{\pi^0N}^{\prime(2)}$のどちらが$\Ham_{\pi^0N}^{\prime}$として正しいかを考える.
\begin{align}
  U_0^{(1)}
   & = - \frac{g_0^2}{4\pi} \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
  \tag{\ref{eq:U0_1}再}                               \\
  U_0^{(2)}
   & = \frac{1}{3}\frac{f_0^2}{4\pi} \qty[
    (\bm{\sigma_1}\cdot\bm{\sigma_2})
    + \qty(
    1 + \frac{3}{m_{\pi}r} + \frac{3}{(m_{\pi}r)^2}
    ) S_{1,2}
  ] \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
  \tag{\ref{eq:U0_2}再}                               \\
  S_{1,2}
   & = 3 \frac{
    (\bm{\sigma}_1 \cdot \bm{r}) (\bm{\sigma}_2 \cdot \bm{r})
  }{
    r^2
  }
  - (\bm{\sigma}_1 \cdot \bm{\sigma}_2)
  \tag{\ref{eq:TensorForce}再}
\end{align}
$U_0^{(1)}$が$r$のみの関数になっているのに対し, $U_0^{(2)}$は$(\bm{\sigma_1} \cdot \bm{\sigma}_2)$を含んでおり, スピンの向きに依存している.
さらに$U_0^{(2)}$はテンソル力ポテンシャル$S_{1,2}$も含んでおり, 核力ポテンシャルの特徴が表せている.
このことから, $\Ham_{\pi^0N}^{\prime}$としては, $\Ham_{\pi^0N}^{\prime(2)}$が正しく, $\phi$は擬スカラーであることが分かる.
こうして, $\Ham_{\pi^0N}^{\prime}$の正しい形が決定でき,
\begin{align}
  \Ham_{\pi^0N}^{\prime}
   & = \frac{f_0}{m_\pi} \sum_{n} \bm{\sigma}_{n} \cdot \grad \phi_0(\bm{r}_n) \\
  U_0
   & = \frac{1}{3}\frac{f_0^2}{4\pi} \qty[
    (\bm{\sigma_1}\cdot\bm{\sigma_2})
    + \qty(
    1 + \frac{3}{m_{\pi}r} + \frac{3}{(m_{\pi}r)^2}
    ) S_{1,2}
  ] \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
\end{align}
であると分かった.

$U_0^{(1)}$, $U_0^{(2)}$に共通している$e^{-m_{\pi}r}/r$は, 核力の作用半径が$m_{\pi}^{-1}(=\hbar/m_{\pi}c)$であることを示している.
このポテンシャル$e^{-m_{\pi}r}/r$を湯川ポテンシャルと呼ぶ.